\chapter{Постановка задачи} \label{ch2}

Рассмотрение способа получения данных с мобильного устройства не является задачей в контексте данной работы. Для разработки используются заранее собранные поездки водителей, полученные из открытых источников данных \cite{jair}, либо по личной договоренности с использованием стороннего ПО.

Анализу данных, полученных с устройств OBD, посвящено большое количество исследований, однако в чистом виде методология обработки такого сигнала не может быть применена к данным мобильных устройств. Сенсоры, установленные на мобильные устройства, являются не специализированными для решения подобного рода задач, поэтому записанный сигнал обладает значительно более низким качеством чем у более специализированных устройств бортовой диагностики автомобиля OBD. Для того, чтобы использовать данные в рамках поставленной задачи требуется уделить большое внимание предварительной обработке данных.

Для проведения классификации поездок по стилю вождения требуется разработка алгоритма, предоставляющего статистическую информацию о стиле вождения в поездке. В качестве идеи, лежащей в основе работы алгоритма предложено выявление событий поездки, таких как торможение, ускорение, движение влево и движение вправо. Предполагается использование эвристических заключений, сделанных на основе наблюдений за значениями сенсора акселерометра в момент наступления того или иного события в поездке \cite{Lashkov}.

На основе данных, полученных в результате применения алгоритма выявления событий к множеству поездок, производится классификация поездок.

В качестве методов классификации на практике в основном рассматриваются следующие методы:
\begin{itemize}
      \item кластеризация деревом решений \cite{clust2};
      \item кластеризация с помощью многослойного перцептрона \cite{ENG16};
      \item кластеризация методом K-средних \cite{OBD3}.
\end{itemize}

Методы кластеризации деревом решений и с помощью многослойного перцептрона являются алгоритмами обучения с учителем. Эти методы предпочтительны в случае наличия большого количества размеченных данных, которые можно использовать в качестве тренировочных наборов. В ходе выполнения работы имеется ограничение ресурсов в виде недостаточного количества записей поездок и невозможности организации поездок с записью временных промежутков рассматриваемых событий. Это ведет к невозможности использования методов с учителем, поэтому в качестве метода кластеризации в данной работе выбран метод K-средних \cite{kmeans}. Для работы метода кластеризации требуется проанализировать набор данных, полученный в результате выявления событий поездок и произвести соответствующую нормализацию набора данных.

Результатом работы является программный код реализующий описываемый алгоритм. В рамках разработки проводится исследование основных параметров, влияющих на работу алгоритма, и приводятся предложения по их настройке. Алгоритм применяется к собранным из открытых ресурсов наборам данных с целью проведения исследования применимости метода на практике.

\textbf{Цель:} Разработка и анализ алгоритма оценки стиля вождения транспортного средства на основе данных мобильного устройства водителя.

\textbf{Задачи:}
\begin{itemize}
      \item реализация предварительной обработки данных поездок на основе исследования существующих методов сглаживания и фильтрации данных;
      \item разработка алгоритма выявления событий поездки;
      \item реализация классификации поездок по стилю вождения на основе исследования существующих методов кластерного анализа;
      \item анализ применимости разработанного алгоритма.
\end{itemize}